%%
%% Capítulo 2: Regras gerais de estilo
%%
\mychapter{Fundamentação Teórica}
\label{Cap:FundamentacaoTeorica}
Neste capítulo serão apresentados os conceitos de sistemas especialistas que serão explorados na tese. A ferramenta proposta apresenta um sistema de apoio a decisão baseado em regras com auto-aprendizagem, ou seja, o sistema deverá ser capaz de alterar as configurações, excluir e criar regras a medida que o sistema esteja evoluindo. O sistema especialista será construído a partir de regras iniciais previamente construídas e serão evoluídas com o passar do tempo. Para compreensão das ferramentas para implementação do sistema a ser desenvolvido. Inicialmente neste capítulo são abordados as definições e classificações de sistemas baseados em regras. Logo em seguida uma breve apresentação de Redes Neurais Artificiais (RNA)\nomenclature{RNA}{Redes Neurais Artificiais}. De maneira mais geral, estão apresentados abordagens para representação do conhecimento: Conexionista e Simbólico. Por fim a apresentação de Sistemas Híbridos Inteligentes (SIH)\nomenclature{SIH}{Sistemas Híbridos Inteligentes}, que são construídos com uma combinação entre as duas abordagens de representação de conhecimento. /nomenclature{RNA}{Redes Neurais Artificiais}

\section{Sistemas de Apoio a Decisão}

A tomada de decisão em processos industriais está sujeita a erros humanos que, devido a fatores como estresse, cansaço e falta de concentração, podem provocar uma perda na qualidade dos produtos. Com essa premissa, sistemas de apoio à decisão determinam ações que devem ser tomadas de forma que a qualidade dessa ação não seja influenciada por fatores externos ao problema.

Os Sistemas de suporte à decisão (SSD) \nomenclature{SSD}{Sistema de Suporte à Decisão}são sistemas computacionais que auxiliam na resolução de um problema. Uma classe importante de SSDs são denominados sistemas especialistas que são originários de sistemas inteligentes. Os sistemas especialistas procuram resolver problemas imitando até certo ponto o comportamento humano na realização de determinadas tarefas. 

O auxílio à tomada de decisões corresponde a uma avaliação de atitudes que podem ser tomadas para determinadas situações e que, apesar do poder limitado de raciocínio da máquina, são calculadas de maneira quase que imediata comparada ao tempo de resposta da capacidade humana de agir, ou seja, limita-se o domínio das ações que podem realizar os SSD, mas se beneficiam da precisão e rapidez com que as respostas são obtidas.

Segundo ~\citeonline{druzdzel2002}, um SSD possui diversas definições que irá depender do autor. Para os próprios~\citeonline{druzdzel2002}, um SSDs são sistemas interativos baseados em sistemas computacionais que ajudam os tomadores de decisões a resolver problemas. Para \citeonline{finlay1994}, se trata de um sistema computacional que auxilia o processo de tomada de decisão. \citeonline{turban1994} afirma que um SSD é um sistema interativo, flexível e adaptável desenvolvido para suporte a solução de problemas gerenciais não estruturados. Para ~\citeonline{keenandmorton1978}, os SSD se baseiam no casamento de recursos de um computador com recursos intelectuais individuais de especialistas tendo o propósito de melhorar a qualidade das decisões.

De acordo com sua autonomia de resolução de problemas, um SSD possui três classificações~\cite{gachetandHaetch2003}:
\begin{itemize}
	\item Passivo: Auxilia a tomada de decisão sem sugerir soluções alternativas ao problema. 
	\item Ativo: Realiza as ações do sistema passivo, mas também oferece soluções alternativas para o problema;
	\item Cooperativo: O sistema apresenta uma solução, e o especialista pode modificá-la podendo ajustá-la ou complementá-la. A nova solução é avaliada e o processo se torna em constante modificação para a consolidação de uma solução final. 
\end{itemize}


\section{Sistemas Especialistas}

O tema Sistemas Especialistas (SE) está concentrado em uma importante área da inteligência artificial. A Inteligência Artificial (IA) trabalha com o desenvolvimento de equipamentos e \emph{softwares} capazes de simular ou até mesmo replicar funções do cérebro humano ou de características da natureza que inspiram técnicas de busca de uma solução ótima. Exemplos de técnicas são: Redes Neurais Artificiais, Algoritmos Genéticos e os Sistemas Especialistas representam os primeiros esforços nessa área em produzir ferramentas que reproduzam estas funções.

A Inteligência Artificial\nomenclature{IA}{Inteligência Artificial} possui muitas áreas de interesse, como mostrado na figura~\ref{fig:someAreas}. Dentre essas áreas, a de Sistemas Especialistas tem sido bastante utilizado para aproximar a solução de problemas clássicos de IA~\cite{Giarratano}. 

\begin{figure}[!ht] \begin{center}%Ver quebra de pagina
		\includegraphics[scale=0.7]{tex/Imagens/Cap2-1_Soome_areas_in_IA}
		\caption{Algumas áreas em Inteligência Artificial adaptado de \citeonline{Giarratano}}
		\label{fig:someAreas}
	\end{center} \end{figure}

Os sistemas especialistas são conhecidos por trabalharem com um área de conhecimentos específicos, especializando na resolução de algo natural para o homem, mas que por ser algo humanamente repetitivo ou dispendioso é estudado uma maneira de ser utilizado por uma máquina. E por esse modo ser viável a operação por uma máquina.~\citeonline{py2009sistemas} esclarece que o conceito no qual se baseiam os SEs estão em permitir que a máquina, por meio do armazenamento e sequenciamento de informações e auto-aprendizagem, possibilite o uso de um conhecimento especializado e solucione problemas vinculados a esse conhecimento, por meio de um programa ou \emph{software}.  

Ao analisar um sistema de apoio à decisão, o sistema especialista emula a capacidade de raciocínio humano, simulando quais ações devem ser tomadas para cada situação. 

O funcionamento típico de um sistema especialista pode ser compreendido pelo diagrama da figura~\ref{fig:ExpertSystemFunction}. O usuário informa o estado atual do sistema, através de fatos a cerca do processo que está analisando. O sistema especialista por sua vez, se bem construído, contém uma quantidade de informação suficiente que explora uma área de conhecimento específicos e é capaz de responder aos fatos apresentados pelo usuário. Para isso, utiliza-se de um motor de inferência que representa o processamento da informação e apresenta uma resposta ao fato apresentado utilizando-se da base de conhecimento. A base de conhecimento é construída a partir de um conjunto de informações a cerca do processo. Esta informação pode vir de livros, revistas, dados históricos ou qualquer fonte de conhecimento que pode ser adquirido no processo de instalação ou durante a própria utilização do sistema especialista. 

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/Funcionamento_do_Sistema_Especialista}
		\caption{Funcionamento de Sistemas Especialistas}
		\label{fig:ExpertSystemFunction}
	\end{center} \end{figure}
	
Um sistema especialista típico possui três componentes~\cite{momoh2000}:
\begin{itemize}
	\item Base de conhecimento;
	\item Motor de Inferência;
	\item Interface de usuário.
\end{itemize}

A base de conhecimento refere-se à uma base de informação que é criada para atender as tomadas de decisões. Nesse contexto, conhecimento são todas as informações pertinentes a uma determinada área de conhecimento organizadas de maneira a se tornar útil na representação e processamento da máquina. 

É necessário que a base de conhecimento apresente o maior quantidade de informações que o operador está familiarizado. Quanto mais completa a criação desse banco de informações, mais útil será o sistema especialista e mais precisa será a resolução de problemas. 

A inserção de informações ocorre na etapa de construção do SE e pode ocorrer também durante sua operação. Do mesmo modo que novas informações podem enriquecer o banco de conhecimento, outras podem ser excluídas. 

O motor de inferência é o principal componente dos SEs. Esse componente é responsável por interpretar o que está descrito na base de conhecimento e traduzir em ações que devem ser tomadas. Nos sistemas que foram implementados, o motor de inferência possui duas funções distintas:

\begin{itemize}
	\item Recomendar uma ação. Ou seja, determinar uma ação a set tomada através da situação atual do processo;
	\item Diagnosticar o que está ocorrendo através de evidências, medições ou até mesmo relatos apresentados pelos operadores.
\end{itemize}

O processo de identificação na tomada de decisões pretende verificar a situação atual com propósito de escolher a melhor ação. Os operadores se beneficiam do sistema por apresentar respostas rápidas que não sofrem influências externas.

O processo de diagnóstico é normalmente utilizado na área médica em que o \emph{status} da saúde do paciente é apresentada através de relatório médicos adquiridos por uma consulta ou analisada através de exames. A intenção de sistemas como esses é estabelecer com um determinado grau de certeza qual o diagnóstico certo para o paciente. O funcionamento correto de um SE para diagnóstico é dependente de uma base de regras bem formada prevendo todas, ou a maior parte, das situações possíveis.

A interface com o usuário é o canal por onde as informações são recebidas e encaminhadas para o usuário final. Boas implementações de interfaces com usuários devem prever:
\begin{itemize}
	\item Verificação se as regras estão bem formadas;
	\item No momento de criação de regras, analisar se não existe alguma outra  redundante ou conflitante com as que já estão armazenadas na base de conhecimento;
	\item Verificar o rastreamento de uma ação do especialista. Apresentando o motivo de cada ação foi tomada;
	\item Listar regras que estão sendo ativamente usadas, e podem ser subdivididas em outras;
	\item Listar regras pouco ativadas e que são candidatas a uma exclusão.
\end{itemize}

Utilizar um sistema especialista que oferece recursos extras ao processo que não seriam alcançados pelos operadores humanos.

\begin{description}
	\item[Versatilidade:] Em qualquer sistema computacional o sistema especialista pode ser implementado.
	\item[Custo reduzido:] Os custos com o pessoal para oferecer informação é reduzido, já que o sistema não precisa de remuneração para prover informações.
	\item[Baixo risco:] Pode ser implementado em ambiente que oferece risco à saúde dos operadores. 
	\item[Conhecimento permanente e estável:] A informação adquirida no sistema não sofre influência de fatores externos como cansaço, estresse ou qualquer característica natural que provoca falta de atenção dos operadores.
	\item[Resposta imediata:] Quando uma informação é necessária, o sistema prontamente apresenta uma possível solução.
\end{description}

Existe uma gama de formalismos que podem ser utilizados para modelar do conhecimento de sistemas especialistas, tais como, regras de produção, raciocínio baseado em casos, redes neurais, entre outros ~\cite{py2009sistemas}. O sistema proposto na qualificação se refere a um sistema especialista baseado em regras de produção.

\section{Sistemas Baseados em Regras de Produção} 

Inicialmente proposto pelo matemático polonês Emil Post (1936) para especificação sintática de transformações sobre cadaieas de caracteres~\cite{bittencourt2009}, o conjunto de regras consiste em pares de expressões no formato \textit{if-then-else} que associa a cada condição, uma respectiva ação. 

$$<Estado>\ \rightarrow\ <Acao>$$

A implementação a partir de um sistema baseado em regras é viabilizada através de uma linguagem expressiva para representar o conhecimento sobre determinado assunto ou domínio. 

Os domínios de conhecimento devem possuir um conjunto abrangente sobre as situações que podem ocorrer no sistema, separando quais são as ações permitidas e quais as informações que são necessariamente úteis para representar o conhecimento sobre o qual o sistema será implementado.

A arquitetura básica de um sistema especialista pode ser observado na figura~\ref{fig:arquiteturaBasica}. na figura~\ref{fig:arquiteturaBasica} o motor de inferência está separado da base de conhecimento. Esta separação permite que o motor de inferência permaneça o mais estável possível, não sendo responsável pela inclusão de novas informações e objetivando apenas a inferência. Permitindo que a base de conhecimento pode ser melhorada ou modificada quando o conhecimento é adicionado.

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{tex/Imagens/arquiteturaBasica}
		\caption{Arquitetura básica de Sistemas Especialista baseados em regras}
		\label{fig:arquiteturaBasica}
\end{center} \end{figure}

Algumas vantagens dos sistemas baseados em regras é descrito por~\cite{sasikumar1993}:
\begin{itemize}
	\item{Homogeneidade:} Como a sintaxe de escrita de uma regra é uniforme. O significado e interpretação de cada regra pode ser facilmente analisado;
	\item{Simplicidade:} Desde que a sintaxe seja simples, é fácil compreender o significado das regras. Os especialistas são capazes de compreender as regras sem uma tradução explícita. Portanto, com a própria escrita da regra é possível se obter uma documentação da base de conhecimento adquirido;
	\item{Independência:} Cada regra pode ser adicionada independente do conjunto de regras já descrito. Na teoria, todas as regras são independentes e correspondem a uma peça de conhecimento do sistema total, mas na prática, é necessário analisar se a inserção de nova regra é redundante ou conflitante com outra regra;
	%\item{Modularidade:} A independência das regras permite que o sistema seja colocado em uso rapidamente com a adição de poucas regras. 
	\item{O conhecimento é separado da sua utilização: } Diferentes motores de inferência pode trabalhar com um mesmo conjunto de regras ou um mesmo motor de inferência pode utilizar de diferentes base de regras.
\end{itemize}

As principais desvantagens de sistemas baseados em regras aparece no processo de criação de regras. Não existe uma metodologia sistemática de como construir a base de conhecimento. As técnicas utilizadas se baseiam na intuição dos especialistas obtidas por experiências próprias ou pelo processo de tentativa e erro. 

Construir a base de conhecimento continua sendo o processo mais difícil da construção desses sistemas. Para sistemas complexos, possuir uma extensa base de regras pode provocar um efeito negativo. As regras podem interagir entre si provocando resultados inesperados. Uma maneira de contornar este problema é permitir que o sistema seja capaz de rastrear a ação tomada, apresentando todas as regras ativadas para a avaliação de um especialista.

Possuir apenas regras atômicas representam outra desvantagem a um sistema especialista, tornando o sistema em apenas um nível hierárquico. Com sistemas mais complexo é interessante apresentar regras que são disparadas com resultados de outras regras. Por outro lado, regras com sentenças muito longas provocam uma lentidão no ciclo de varredura do sistema que pode ser melhorado utilizando processamento em paralelo ou re-estruturação das regras.

Os componentes do sistema baseado em regras de produção estão apresentados sumariamente na figura~\ref{fig:arquiteturaMaisDetalhada}. A memória de trabalho (WM\nomenclature{WM}{Working Memory - Memória de Trabalho}) compõe o espaço de memória para o qual os fatos são apresentados ao sistema.  O motor de inferência realiza então um ciclo de varredura na base de regras para verificar quais estão sendo atendidas, e a partir disto apresenta, caso seja necessário, uma resposta à interface de usuário.

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{tex/Imagens/arquiteturaMaisDetalhada}
		\caption{Detalhamento do Sistema Especialista}
		\label{fig:arquiteturaMaisDetalhada}
\end{center} \end{figure}

Este modelo também pode ser encontrado na literatura pelo termo ECA (Evento, Condição e Ação\nomenclature{ECA}{Evento, Condição e Ação}. O evento determina quando a regra será processada. A condição expressa as hipóteses que devem ser processadas a fim de se validar a regra. E a ação determinação que deve ser feito caso a condição seja validada. Muitos estudos de caso para extrair regras do negócio foram	aplicados em sistemas de informação e revelaram a necessidade da extensão dessa estrutura para	ECAA (\textit{E}vento, \textit{C}ondição, Então-\textit{A}ção, Se não-\textit{A}ção). Para o evento deve ser conhecida quando a	regra do negócio tem que ser processada. Para a condição, é importante saber o que deve ser checado e o que tem que ser feito caso a condição for verdadeira ou falsa ~\cite{dallavale2000}.

%\subsection{Classificação de Sistemas Especialistas de acordo com sua funcionalidade}
%
%Os sistemas especialistas 
\subsection{Memória de Trabalho}

A memória de trabalho é um espaço destinado para armazenamento de tudo que for fato, ou seja, de tudo que já é considerado verdade. Se tivermos apenas ligações semânticas entre variáveis indicando condições e ações não é possível fazer com que o sistema funcione, é necessário haver um gatilho que desencadeia todo o processo de decisão do sistema de regras. Esse gatilho representa escrever o estado do que está realmente ocorrendo no sistema. 

Para isso é necessário descrever quais são as possíveis variáveis monitoradas, que podemos indicar como símbolos do sistemas de regras ou, no caso de processos industriais, indicado por variáveis temporais monitoradas.

Nos processos industriais, as variáveis de processo estão em constante modificação. Um sistema especialista deverá então armazenar na memória de trabalho o histórico das variáveis ou menos a situação atual de cada uma. Com isso é possível determinar o momento certo de agir. Desta forma, semelhante aos processos gerenciados por pessoas, as atividades industriais serão melhores administrados pelo fato de não ser mais necessário que os operários do sistema fiquem a todo momento analisando os comportamentos. 

\subsection{Base de Regras}

A Base de Regras, também conhecida como base de conhecimento do sistema de regras, é o conjunto de todas as regras que define o conhecimento sobre determinada domínio. Nesta seção são apresentadas características que as regras devem possuir com respeito as premissas, operadores lógicos e ações.

As condições são as premissas para a execução das ações. Elas são avaliadas de acordo com o que estiver sendo apresentado na memória de trabalho que são os fatos. Caso os fatos sejam condições necessárias, ações são executadas como um trecho de código apresentado na figura~\ref{fig:exemploDeRegra}. Neste exemplo, uma regra é construída utilizando apenas conjunções lógicas dos fatos para disparar ações. 

\begin{figure}[!h] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/exemploDeRegra}
		\caption{Exemplo de regra utilizando Conjunção lógica para agregar as várias condições e disparando várias ações}
		\label{fig:exemploDeRegra}
	\end{center} \end{figure}

Para uma melhor completude de todos as situações que podem ocorrer, é importante que o sistema especialista baseados em regras utilize também relações disjuntivas e de negação na declaração de suas premissas (ver figura~\ref{fig:exemploDeRegraDisjuncaoConjuncaoNegacao}). Uma maneira equivalente de implementar a disjunção em um sistema baseado em regras de conjunção é implementar regras que possuem o mesmo conjunto de ações.

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/exemploDeRegraDisjuncaoConjuncaoNegacao}
		\caption{Exemplo de regra utilizando premissas com disjunções, conjunções e negação.}
		\label{fig:exemploDeRegraDisjuncaoConjuncaoNegacao}
\end{center} \end{figure}

Com respeito as ações que são tomadas, uma configuração mais complexa pode ser prevista apresentando uma alternativa para as situações em que as premissas não são estão aceitas. Deste modo, como previsto por~\citeonline{dallavale2000}, as condições podem tomar ação em caso verdadeiro e outras ações no caso falso, como exemplificado na figura~\ref{fig:verdadeirofalso}. Esta situação requer um processamento maior de verificação de informações pois todas as regras poderão disparar ações. Entretanto, possibilita o encadeamento de regras permitindo que as próprias ações sejam premissas de novas regras. 

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/verdadeirofalso}
		\caption{Exemplo de regra utilizando ações em caso verdadeiro ou falso}
		\label{fig:verdadeirofalso}
	\end{center} \end{figure}

\clearpage
\subsection{Motor de Inferência}

O motor de inferência representa o processamento do sistema especialista. Este componente é responsável por apresentar respostas a fatos que são declarados na WM.  Deste modo, este componente tenta derivar uma nova informação a partir das situações atuais do sistema.

É necessário compreender quais são as sentenças que o motor de inferências trabalha. Primeiramente, são verificados instanciações de variáveis ou símbolos. \citeonline{sasikumar1993} apresenta exemplos de como essas instanciações podem se apresentar. Suponhamos que na memória de trabalho existam as seguintes afirmações:

\begin{itemize}
	\item[wm1: ] \texttt{Corvo é pássaro}
	\item[wm2: ] \texttt{Águia é pássaro}
	\item[wm3: ] \texttt{Helicóptero é aeronave}
\end{itemize}

E suponhamos também que as seguintes regras estão armazenadas na base de conhecimento:

\begin{itemize}
	\item[r1:] \texttt{Se é pássaro, então voa}
\end{itemize}

Desse modo, como a memória de trabalho informa que pássaro e águia são pássaros, teremos como resposta do motor de inferência que eles voam.

Este simples exemplo mostra como são avaliados as sentenças apresentadas na WM. Caso um símbolo na memória de trabalho tenha correspondência com as regras descritas na base de conhecimento, prontamente o motor de inferência irá apresentar uma avaliação ou diagnóstico acerca dos elementos apresentados na WM. Neste caso, cada afirmação na memória de trabalho representa um axioma que é tido como verdade e a apuração que o objeto voa é uma conclusão ou inferência permitida pelo que foi apresentado.

Após o procedimento de avaliação, o motor de inferência deverá eliminar a entrada da WM para que o mesmo procedimento de avaliação não seja executado novamente. 

O motor de inferência também pode adicionar ou modificar elementos na memória de trabalho ou, simplesmente apresentar ações que não interferem na WM. O processo é repetido continuamente até que não existam mais entradas a serem analisadas ou mesmo o sistema é desligado.

O ciclo de funcionamento do sistema especialista está descrito na figura ~\ref{fig:cicloDeVarredura}. Quando uma nova informação chega na memória de trabalho, ela irá selecionar alguma regra da base de conhecimento. Dependendo da regra, ocorrerá um disparo que pode modificar, ou adicionar ou excluir regras e também delegará tomadas de decisões que podem ser aceitas pelos operadores do sistema.

\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/cicloDeVarredura}
		\caption{Ciclo de varredura do Sistema Especialista baseado em Regras adaptado de~\cite{sasikumar1993}}
		\label{fig:cicloDeVarredura}
\end{center} \end{figure}

Utilizar esta metodologia propicia o surgimento de regras conflitantes ou mesmo que a redundância de informação descrita na base de regras que devem ser analisadas para cada entrada na WM torne o sistema mais lento.

Para melhorar as regras que estão em conflitos é recomendável que as regras sejam construídas da maneira mais específica possível. Quando uma situação em particular é atendida, o motor de inferência retira esse elemento da memória de trabalho e evita que situações mais gerais apresente uma solução alternativa que, provavelmente não é a melhor solução.

\subsection{Resolução de conflitos}

A estratégia utilizada para selecionar uma regra a ser disparada é chamada de estratégia de resolução de conflito. O comportamento do sistema é dependente da estratégia de resolução de conflito ou das estratégias utilizadas. Existe um número sofisticado de resolução de conflitos que são usados em sistemas comerciais~\cite{sasikumar1993}. 

Uma técnica apresentada para a resolução de conflitos é a especificidade. Está técnica afirma que regras com mais condições são preferíveis em relação as que possuem poucas. Quanto menor o número de premissas, maior a chance de o sistema responder de forma negativa a determinada ação. Desta forma, privilegia-se que as regras mais específicas sejam avaliadas primeiro.
\pagebreak
Exemplo:

\begin{itemize}
	\item[R1:] \texttt{Se a pressão está baixa, então aumentar vazão.}
\end{itemize}

Indicando que é necessário aumentar a vazão de alguma bomba com o intuito de aumentar a pressão de algum vaso. Entretanto, se existir regras mais específicas, como a \emph{R2}, o processo de inferência será diferente. 

\begin{itemize}
	\item[R1:] \texttt{Se a pressão está baixa, então aumentar vazão.}
	\item[R2:] \texttt{Se a pressão está baixa e terminando a operação, então fechar válvula.}
\end{itemize}

E o seguinte fato na memória de trabalho:

\begin{itemize}
	\item[wm1:] \texttt{A pressão está baixa.}
\end{itemize}

Com essas duas regras e o fato descrito na memória de trabalho, o motor de inferência deverá analisar primeiro \emph{R2}, pois analisa uma regra com mais situações do que \emph{R1} e é esperado que reproduza uma ação mais correta sobre o que deverá ser feito.

Então uma resposta aceitável para o sistema especialista é que não indique nenhuma solução, apenas apresente dois conselhos de possíveis ações, ou Feche a válvula caso esteja terminando a operação ou abra a válvula (aumente a vazão), caso o sistema esteja iniciando.

Outra estratégia, é de avaliar as regras associadas a itens da memória de trabalho que foram mais recentemente adicionadas. A ideia é privilegiar as entradas mais recentes da WM pela suposição que possui informações mais relevantes. Essa técnica, que é conhecida como recência, sugere que cada entrada da memória de trabalho seja rotulada indicando o quão recente o item foi adicionado.

Uma situação provável de ocorrer em um sistema de regras é a construção de um ciclo vicioso. Como o exemplo abaixo:

\begin{itemize}
	\item[R1:] \texttt{Se A e B então C}
	\item[R2:] \texttt{Se B e C então D}
	\item[R3:] \texttt{Se D e E então A}
\end{itemize}

Com esse conjunto de regras, se a memória de trabalho contiver:

\begin{itemize}
	\item[wm1:] \texttt{A}
	\item[wm2:] \texttt{B}
	\item[wm3:] \texttt{E}
\end{itemize}

O motor de inferência irá permanecer em um ciclo. Os itens $A$ e $B$ ativam o $C$ que é o gatilho que restava para disparar $D$ que juntamente com o $E$ reiniciam a operação disparando $A$. Para evitar este ciclo vicioso nas regras uma estratégia é utilizada é retirar a entrada da memória de trabalho assim que ela for atendida. 

\subsection{Modo de raciocínio}

Existem basicamente dois modos de raciocínio aplicáveis a regras de produção: encadeamento progressivo ou encadeamento a frente (do inglês,
“forward chaining”), e encadeamento regressivo ou encadeamento para trás (do inglês, “backward chaining”) ~\cite{bittencourt2009}.

As técnicas não são excludentes na implementação do SE, entretanto suas utilizações irar depender da utilização que se pretende conseguir no sistema e do tipo do processo analisado.

O \emph{Forward Chaining} compara a parte esquerda da regra com a descrição da situação atual, contida na memória de trabalho. As regras que satisfazem a esta descrição têm sua parte direita executada, o que, em geral, significa a introdução de novos fatos na memória de trabalho~\cite{py2009sistemas}.

No encadeamento regressivo, também chamado encadeamento dirigido por objetivos, o comportamento do sistema é controlado por uma lista de objetivos. Um objetivo pode ser satisfeito diretamente por um elemento da memória de trabalho, ou podem existir regras que permitam inferir algum dos objetivos correntes, isto é, que contenham uma descrição deste objetivo em suas partes direitas. As regras que satisfazem esta condição têm as instâncias correspondentes às suas partes esquerdas adicionadas à lista de objetivos correntes. Caso uma dessas regras tenha todas as suas condições satisfeitas diretamente pela memória de trabalho, o objetivo em sua parte direita é também adicionado à memória de trabalho. Um objetivo que não possa ser satisfeito diretamente pela memória de trabalho, nem inferido através de uma regra, é abandonado. O processamento termina quando o objetivo inicial é satisfeito, ou não há mais objetivos~\cite{py2009sistemas}.

\section{Redes Neurais Artificiais}

Uma Rede Neural Artificial (RNA) é um sistema não-linear e paralelo inspirado no modelo
biológico do funcionamento dos neurônios e suas conexões. As redes neurais são células
de processamentos conectadas por ligações sinápticas e possuem a característica de
armazenar informação, disponibilizando para uso.

O cérebro é capaz de armazenar o conhecimento e realizar certos processamentos de
uma maneira bem mais rápida que o mais moderno computador digital hoje existente. Por
exemplo, é capaz de filtrar as informações mais relevantes do que existe ao nosso redor
para que possamos interagir com o ambiente. Tarefas ainda mais simples do que essa
pode levar dias para serem executadas por um computador convencional~\cite{haykin2000redes}.

Apesar do modelo computacional não reproduzir os procedimentos de aprendizagem
de um cérebro humano, podemos destacar características e utilidades que são atualmente
exploradas nas redes neurais artificiais:

\begin{itemize}
\item Não-linearidade: A rede neural pode ser não-linear, basta que a rede possua conexões
com neurônios não lineares;
\item Mapeamento de entrada-saída: O mapeamento de entrada e saída permite que a
rede funcione como um gerador de função genérica. Desta forma a rede funciona
como um classificador universal e através de um conjunto de padrões aprende como
determinar a saída em função de uma entrada não apresentada no treinamento;
\item Adaptabilidade: Uma rede neural pode desempenhar certa função e através de um
re-treinamento realizar outra tarefa. Isto é permitido pela simplicidade do modelo.
A função que a rede desempenha depende dos valores dos pesos sinápticos e, alterar
seus valores, modificam sua funcionalidade. Desta forma podemos instanciar
uma rede como uma controladora neural e reconfigurá-la para funcionar como um
classificador de erros;
\item Resposta a evidências: Como classificador de padrões, a RNA determina qual
padrão corresponde a determinada entrada e o percentual de crença na decisão
tomada.
\item Informação textual: A ativação de um neurônio afeta o estado de ativação dos outros
neurônios, como uma informação se propagando pela rede neural;
\item Tolerância a falhas: A rede neural é robusta suficiente para suportar defeitos em algum
neurônio, de modo que a rede mesmo perdendo em desempenho pode realizar
suas tarefas satisfatoriamente ~\cite{haykin2000redes}.
\end{itemize}

\subsection{Modelo de neurônio artificial}

A rede neural artificial é um modelo computacional inspirado no sistema biológico do cérebro. Este modelo idealiza neurônios computacionais como ``unidades de processamento'' que são interligados por conexões sinápticas e ligações que são caracterizadas pelos seus pesos. A figura ~\ref{fig:modelo_de_neuronio_artificial} esquematiza o modelo de um neurônio em particular, com os seus seguintes componentes:

\begin{itemize}
	\item Pesos sinápticos: Correspondem às forças de ligação entre neurônios e realizam a
	ponderação dos valores de entradas $x_i$. São definidos pelos seus pesos $w_{kj}$, relativos
	ao neurônio $ k $ e a ligação $ j $ do neurônio;
	\item Combinado linear: A entrada X é ponderada pelos pesos sinápticos e somados juntamente	com o valor do bias $ b_k $, gerando campo local induzido $ v_k $ para a função de ativação;
	\item Função de ativação: Dependendo da função escolhida, o neurônio pode ser linear ou não-linear e a função limita o campo local induzido para $ [0,1] $ ou $ [-1,1] $.
\end{itemize}


\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{tex/Imagens/modelo_de_neuronio_artificial}
		\caption{Modelo de neurônio artificial}
		\label{fig:modelo_de_neuronio_artificial}
\end{center} \end{figure}

Matematicamente:

$$u_k = \sum_{j=1}^{m} w_{kj}x_{j}$$
$$y_k = \varphi(v_k+b_k)$$

onde $ x_1, x_2,...x_m $ são entradas; $ w_kj $ é o peso sináptico $ j $ do neurônio $ k $; $ b_k $ é o bias, $ u_k $ é a saída do combinador linear e $ y_k $ é o resultado final, depois de passar pela função de ativação $ \phi(.) $. O bias é $ b_k $, aplicado externamente e tem o efeito de aumentar ou diminuir a saída do combinador linear.

A função de ativação define a saída do neurônio em termos do campo local induzido $v$. Os três tipos básicos de função de ativação são:

\begin{itemize}
	\item Função limiar: Possui o valor de $ 1 $ somente se $ v $ for maior ou igual a $ 0 $.
	
\begin{equation*}
\varphi(v) = \begin{cases}
1 &\text{se $v\geq 0$}\\
0 &\text{se $v < 0$}
\end{cases}
\end{equation*}
	
		\item Função limiar por partes: Possui o valor de 1 somente no caso de $ v $ ultrapassar um certo limiar superior ou 0 se ultrapassar um limiar inferior. Caso não ultrapasse, a função possui um fator de amplificação da entrada $ v $.
		
\begin{equation*}
\varphi(v) = \begin{cases}
$ 0 $ &\text{se $v\leq -\frac{1}{2}$}\\
$ v $ &\text{se $-\frac{1}{2}< v < \frac{1}{2}$}\\
$ 1 $ &\text{se $v\geq 0$}
\end{cases}
\end{equation*}

		\item Função sigmóide: É a função de ativação mais comum utilizada na construção de redes neurais. Ela possui a forma de um ``s'' e é uma função estritamente crescente. Por sua característica, est função possui um balanceamento adequado entre o comportamento linear e não-linear.
		
		$$\varphi(v) = \frac{1}{1+e^{-av}}$$
	
\end{itemize}


Dependendo das ligações e dos tipos de neurônio utilizados, várias redes neurais podem ser concebidas. O posicionamento dos neurônio também indica que tipo de rede está sendo implementada e o algoritmo que deverá ser utilizado para treinamento.

\subsection{Rede MLP}

Quando as Redes Neurais Artificiais de uma só camada são utilizadas, os padrões de treinamento apresentados à entrada são mapeados diretamente em um conjunto de padrões de saída da rede, ou seja, não é possível a formação de uma representação interna. Neste caso, a codificação proveniente do mundo exterior deve ser suficiente para implementar esse mapeamento. Tal restrição implica que padrões de entrada similares resultem em padrões de saída similares, o que leva o sistema à incapacidade de aprender importantes mapeamentos. Como resultado, padrões de entrada com estruturas similares, fornecidos do mundo externo, que levem a saídas diferentes não são possíveis de serem mapeados por redes sem representações internas, isto é, sem camadas intermediárias. Um exemplo clássico deste caso é a função ou-exclusivo (XOR).

Contudo, o desenvolvimento do algoritmo de treinamento \emph{backpropagation} mostrou que é possível treinar eficientemente redes com camadas intermediárias, resultando no modelo de Redes Neurais Artificiais mais utilizado atualmente, as redes Perceptron Multi-Camadas (MLP), treinadas com o algoritmo \emph{backpropagation}.

Nessas redes, cada camada tem uma função específica. A camada de saída recebe os estímulos da camada intermediária e constrói o padrão que será a resposta. As camadas intermediárias funcionam como extratoras de características, seus pesos são uma codificação de características apresentadas nos padrões de entrada e permitem que a rede crie sua própria representação, mais rica e complexa, do problema. Um exemplo da rede MLP está esquematizado na figura~\ref{fig:MLP}. Trata-se de uma rede com duas camadas intermediárias e uma camada de saída. Pode-se perceber que a rede é completamente conectada, de
forma que qualquer neurônio das camadas ocultas está conectado com todos os neurônios da camada seguinte.


\begin{figure}[!ht] \begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/MLP}
		\caption{Rede Perceptron de Múltiplas Camadas}
		\label{fig:MLP}
	\end{center} \end{figure}

\section{Abordagens para a representação do conhecimento}

Duas classes de métodos para representação do conhecimento:
\begin{itemize}
	\item Método Conexionista: Representação do conhecimento através de redes neurais artificiais;
	\item Método Simbólico: Representação do conhecimento através de símbolos que descrevem eventos, estados, ações sobre determinada área de conhecimento;
	\item Método Híbrido: Utilização da mistura de técnicas simbólicas e conexionistas para resolução de algum problema.
\end{itemize}

Nas próximas seções, serão apresentadas os conceitos, as características, as vantagens e as desvantagens de cada método e apresentação de algoritmos utilizados para aquisição de conhecimento através de sistemas híbridos.

\subsection{Método conexionista}

Neste método, a representação do conhecimento é advindo da representação de uma rede neural artificial. As informações contidas na rede podem ser processadas e apresentadas como resposta a um determinado problema. 

O aprendizado conexionista é proveniente da forma com que o treinamento é realizado, podendo ser: Supervisionado, semi-supervisionado e não-supervisionado. O primeiro é realizado com a apresentação de um conjunto de pares de entrada e saída para a rede. Se o comportamento da rede atual apresentar um erro ao que o valor desejado possui, os pesos sinápticos são ajustados com o intuito de melhorar esse erro. As técnicas que descrevem o segundo método também podem ser chamados de aprendizagem por reforço. Nesse método, a rede não conhece o resultado desejado para cada entrada mas possui uma avaliação da qualidade do sistema. E a partir dessa avaliação, uma melhoria nos pesos é providenciado. O método não-supervisionado, descreve o comportamento da rede quando determinados padrões de entrada são apresentados. Nesse último, a rede modifica seus pesos em função apenas dos padrões que são apresentados na entrada. Não é necessário uma saída desejada e o objetivo de redes como essa é identificar padrões das entradas de acordo com suas similaridades ou então utilizá-la na mineração de dados

Na aquisição e validação do conhecimento, a rede precisa em geral de uma coleção extensa de entradas que compõe sua base de conhecimento. Para evitar que a RNA aprenda somente as informações do treinamento, os dados para a validação são separados e apresentadas somente depois da rede treinada. Dessa forma é realizada o que chamamos de \emph{teste de generalização}.

Essa é uma vantagem importante dos métodos conexionistas. Com a rede é possível estabelecer informações que surgem das características das entradas de tal forma que é possível medir a capacidade de generalização da rede. Quando a rede especifica o resultado de acordo com às informações de treinamento, ocorre então conhecido como \emph{over-trainning}. O aprendizado pode ser realizado pelas formas de como a informação é transmitida à rede:

\begin{itemize}
	\item Aprendizado instantâneo: De uma única vez, os pesos sinápticos na apresentação dos dados de entrada;
	\item Aprendizagem por pacotes: O conjunto de dados é continuamente apresentado a rede. Cada vez que todos os dados sensibilizam a rede apresentando um erro associado, uma época de treinamento é realizada. O treinamento é finalizado quando o erro alcança um limiar de satisfatoriedade desejada ou quando se esgota o número máximo de épocas;
	\item Aprendizagem contínua: A atualização dos pesos ocorre ao passo em que cada entrada é apresentada. A rede deve então aprender novos conhecimentos sem remover os já adquiridos pelo treinamento dos exemplo mostrados anteriormente. Apesar dessa forma de aprendizado ser incorporada para processos \emph{online}, a rede deve ser bem ajustada para que não exista um treinamento excessivo dos dados apresentados ou, alternativamente, um esquecimento do que já foi aprendido;
	\item Aprendizado ativo: Nesta forma de aprendizado, o algoritmo prevê que a rede pode participar do processo de aprendizado. Indicando a ordem que os dados são apresentados, ou se alguns dados possam ser rejeitados ou ainda solicitando que novos dados sejam adicionados ao treinamento.	
\end{itemize}


\subsection{Método simbólico}

Os métodos simbólicos de representação do conhecimento possuem este nome por representar o conhecimento através de símbolos conhecidos. Os símbolos descrevem situações que podem acontecer a partir de um determinado estado ou situação que se apresenta determinado processo. Na indústria, poderíamos determinar os símbolos como sendo temperatura, pressão ou vazão. E os estados seriam situações de medições destas grandezas. Ao combinarmos vários símbolos, estamos apresentando uma configuração que pode desencadear numa ação. Ação esta que é resultado de uma série de eventos que ocorreram para alcançarmos a situação original.

No método simbólico, o processo de resolução de problemas é definido em função da construção de um modelo que melhor define o sistema através de símbolos. Neste modelo, definir que uma variável A (símbolo) é maior que outra - variável B - pode ser realizada simplesmente por uma sentença ``maior\_que(A,B)''. O método de representação do conhecimento simbólico é construído com representações como essa. Tornando o processo inerentemente proposicional, ou seja, afirmações podem ser armazenadas e combinadas para acarretar em outras conclusões.

As técnicas de representação do conhecimento simbólico para uso computacional se dividem em:

\begin{itemize}
	\item Lógica:
		Esse esquema de representação do conhecimento utiliza o sistema de representação de conhecimento declarativo. Pode ser utilizado qualquer tipo de lógica (de primeira ordem ou superior, multi-valorada, modal, fuzzy, etc.), mas o uso da lógica de predicados de primeira ordem é mais difundido ~\cite{mattos1991approach}. São utilizadas regras de produção como descrito em seções anteriores em que cada condição armazenada na base de conhecimento possui uma consequência inferida;
	\item Rede Semântica:
		As redes semânticas representam o conhecimento inter-relacionando os conceitos das palavras na memória. Cada conceito forma um nó na rede e a relação é definida por um arco rotulada com o título da relação;
		\begin{figure}[!ht] \begin{center}
				\includegraphics[scale=0.6]{tex/Imagens/exemplo_rede_semantica}
				\caption{Exemplo de rede semântica}
				\label{fig:exemplo_rede_semantica}
			\end{center} \end{figure}
		No exemplo da figura~\ref{fig:exemplo_rede_semantica}, temos a organização simplificada de conhecimento descrito informalmente no cérebro humano. Como pode ser visto, a informação é definida através de grafos de relacionamento, tais como 'faz', 'é um', 'tem' e 'subclasse'. E os conceitos são os descritos nos balões.
	\item Quadros:
		A representação por quadros (\emph{Frames}) define semelhantemente à rede semântica, conceitos que são relacionados. Entretanto este método é uma generalização das redes semânticas, pois os quadros possuem também alguns atributos que melhor define o conceito. Os atributos, por sua, vez podem ser outros quadros. Dessa forma, uma melhor representação do conhecimento é alcançada. Um exemplo de representação por Frames está demonstrado na figura~\ref{fig:representacao_por_frame};
		\begin{figure}[!ht] \begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{tex/Imagens/representacao_por_frame}
				\caption{Exemplo de representação do conhecimento através de \emph{Frames}}
				\label{fig:representacao_por_frame}
			\end{center} \end{figure}
	\item \emph{Scripts}:
		Os scripts são determinados através de uma sequência de eventos para o alcance de um determinado objetivo. O Script pode ser útil para remontar o que ocorreu ou porque determinado fato ocorreu, sendo possível o rastreamento dos resultados através da análise das instruções descritas. Os componentes dos scripts são:
		\begin{itemize}
			\item Nome do Script;
			\item Objetos;
			\item Agentes;
			\item Possíveis situações da entrada de dados;
			\item Possíveis resultados;
			\item Cenários.
		\end{itemize}
\end{itemize}

Uma combinação de técnicas para representação do conhecimento simbólico também é possível. Por exemplo utilizar a capacidade de conclusão da lógica aliado a representação do conhecimento através de frames ou redes semânticas.

O tipo de aprendizado mais divulgado para o método simbólico é chamado de Indução de árvore de decisão (Induction Decision Tree - IDT\nomenclature{IDT}{Induction Decision Tree}). Neste método o aprendizado ocorre na apresentação de exemplos do que deve ocorrer. O algoritmo constrói uma árvore lógica em que os nós correspondem a características observadas dos exemplos. Na figura~\ref{tabela_de_exemplos_IDT}a apresenta uma tabela com exemplos de padrões que devem ser armazenados na rede e a figura~\ref{tabela_de_exemplos_IDT}b está ilustrado a respectiva representação pela árvore de decisão~\cite{quinlan1986induction}. Na tabela da figura, as possíveis conclusões são relacionadas com as características de entrada do sistema, como exemplo, o \emph{label} 'P' surge no momento em todas as vezes que o 'Outllook' está definido como 'Overcast'. Deste modo, na árvore demonstra que é suficiente que 'overcast' surja para ser da classe 'P'.

\begin{figure}[!h]
	
%	\center
	\subfigure[a][Estrutura do SistemaEspecialista]{\includegraphics[scale=0.3]{tex/Imagens/tabela_de_exemplos_IDTa}}
	\qquad
	\subfigure[b][Tabela com exemplos a serem incluídos na rede IDT]{\includegraphics[scale=0.3]{tex/Imagens/tabela_de_exemplos_IDTb}}
	\caption{[a] Exemplos a serem armazenados na IDT, [b] Estrutura da árvore de decisão depois da execução do algoritmo de treinamento}
	\label{tabela_de_exemplos_IDT}
	
\end{figure}

\subsection{Comparação Método Simbólico e Conexionista}

Cada método possui suas vantagens e desvantagens. A tabela~\ref{tab:vantagensEDesvantagens} foi retirada de textos de~\cite{santos1998systeme}.
\pagebreak
\begin{longtable}{p{.50\textwidth}  p{.50\textwidth}}
	\textbf{Simbólico} & \textbf{Conexionista} \\
	\hline
Inserção de conhecimentos teóricos sobre o problema pode ser feita de uma maneira direta. Para isso, basta explicitar os conhecimentos do expert e convertê-los em um formalismo de
representação de conhecimentos adequado ao sistema.
&
Normalmente não é possível que se aproveite diretamente os conhecimentos teóricos
disponíveis sobre um problema tratado. É necessário que uma fase de
aprendizado inicial ocorra à partir de exemplos, para que possamos adquirir novos conhecimentos.\\ \hline

O processamento das informações é sequencial, o tempo de resposta do sistema em uma consulta normalmente é longo e cresce consideravelmente com o aumento da base de conhecimentos.
&
As redes neurais são compostas de uma série de unidade de processamento de informações que
podem operar em paralelo, com um tempo de resposta muito rápido (na fase de consulta aos
conhecimentos adquiridos). \\ \hline

A inserção de conhecimentos (exemplo: regras) pode ser feita muito fácil e rapidamente uma vez que
estas regras já foram tratadas pelos especialistas e/ou engenheiros de conhecimento.
&
O processo de aprendizado pode ser muito longo pois a adaptação dos pesos da rede se dá por um processo de otimização dos pesos, que são alterados aos poucos de maneira a manter estável o processo de otimização. \\ \hline

O aprendizado não é um processo fundamental de sustentação deste tipo de sistemas, que inclusive só incluíram processos de aquisição automática de conhecimentos mais recentes. A aquisição normalmente é feita por explicitação de regras por parte do especialista, e em consequência disto temos o famoso problema dos sistemas especialistas que é o “gargalo da aquisição de conhecimentos”.
&
O aprendizado e a generalização de conhecimentos à partir do tratamento de um conjunto de exemplos são os pontos fortes dos métodos conexionistas. O processo de aprendizado é a base neste tipo de método, sendo a principal justificativa de sua existência. As redes neurais não dependem tanto do especialista, e portando podem automatizar o processo de aquisição de conhecimentos, ajudando a contornar o problema do “gargalo da aquisição de conhecimentos”. \\ \hline

Os métodos simbólicos permitem que sejam obtidas explicações sobre as respostas fornecidas pelo sistema. Através do uso destes métodos podemos justificar as respostas fornecidas, baseando-se no mecanismo de resolução do problema empregado e nos conhecimentos de alto nível codificados na base de conhecimentos deste. Os conhecimentos do sistema são codificados em uma linguagem próxima da linguagem natural, o que torna mais fácil a sua implementação.
&
As redes são “caixas pretas” onde os conhecimentos estão codificados em um conjunto de pesos e de interconexões entre os neurônios. Nós não temos acesso a uma forma “mais compreensível” destes conhecimentos que foram adquiridos pela rede. Portanto, é muito difícil para um ser humano que este possa interpretar diretamente os conhecimentos de uma rede, e por conseqüência fica difícil de justificar as suas respostas. \\ \hline

Normalmente, os sistemas simbólicos pressupõem o uso de conhecimentos teóricos que sejam ao mesmo tempo corretos e completos sobre o problema tratado. A maior parte dos sistemas simbólicos não é adaptada ao tratamento de informações aproximadas, incompletas ou expressas através de variáveis numéricas contínuas.
&
As respostas do sistema se degradam lenta e progressivamente em presença de uma entrada com distorções. As redes são muito bem adaptadas ao tratamento de informações aproximadas, incompletas ou expressas através de variáveis numéricas contínuas. \\ \hline

Os conhecimentos são representados por regras e por estruturas de dados. Os conhecimentos são ditos de “alto nível”.
&
Os conhecimentos são codificados nas redes e representam relações de baixo nível estabelecidas entre as entradas das redes.\\ \hline

O desenvolvimento de um sistema especialista é uma tarefa árdua e longa. Os sistemas especialistas devem ser bem estudados e estruturados.
&
A especificação da arquitetura e dos parâmetros de aprendizado da rede podem se constituir em uma tarefa árdua e longa, onde nem sempre a rede funciona bem.\\ \hline
\caption{Vantagens e Desvantagens em métodos simbólicos e conexionistas para a representação do conhecimento~\cite{santos1998systeme}}
\label{tab:vantagensEDesvantagens}
\end{longtable}

\subsection{Método Híbrido}
A tabela ~\ref{tab:vantagensEDesvantagens} sumariza bem as vantagens e desvantagens ao se escolher uma abordagem Simbólica ou Conexionista. Cada método possui qualidades que poderiam ser melhor ressaltadas se trabalhassem em conjunto. Com essa integração entre os métodos surgem os métodos híbridos. Nesta seção é apresentada uma visão geral sobre os métodos híbridos, onde algumas maneiras de como combinar as técnicas e de que forma o conhecimento pode ser adquirido com essa abordagem são apresentadas. Primeiramente, observamos algumas vantagens em utilizar essa técnica.

Os sistemas híbridos tem a vantagem de selecionar as melhores características de cada método de representação do conhecimento, tentando solucionar os defeitos que cada método conexionista ou simbolista possui. Também é possível melhorar a representação do conhecimento pois a visão de cada método é uma forma única de representação e sendo assim, os problemas são melhores visualizados.

Utilizando a abordagem de sistemas híbridos é possível sub-dividir um problema em outros menores que podem ser resolvidos individualmente. Devido a este fato, os sistemas híbridos possuem uma maior capacidade de processamento em paralelo, com por exemplo, cada método apresentando uma solução para o problema. Tornando o sistema mais rápido, robusto e tolerante a falhas.

\subsubsection{Integrações de Sistemas Híbridos}

As formas de integração de sistemas híbridos são apresentados nessa seção. 

\begin{itemize}
		\item \textbf{Sistemas simbólicos difusos:} Integram a lógica difusa com sistemas especialistas baseados em regras de produção. Ao analisarmos que cada regra possui não apenas um resultado \emph{falso} ou \emph{positivo}, esse método representa uma extensão do sistema especialista baseado em regras, pois as variáveis ou símbolos possuem valores intermediário entre verdadeiro e falso;
	\item \textbf{Sistemas Simbólicos Genéticos:} Estes sistemas são normalmente compostos de um módulo genético responsável pela aquisição de conhecimentos a partir dos dados disponíveis sobre um problema (exemplos de aprendizado), e de um módulo simbólico responsável pela implementação do mecanismo de inferência simbólica. O algoritmo genético vai fazer uma busca evolutiva a partir de uma base de regras, visando otimizar estas regras em relação a uma base de exemplos disponíveis. A base final de regras obtidas é então manipulada por um módulo simbólico do tipo convencional~\cite{santos1998systeme};
		\item \textbf{Sistemas Neuro-Genéticos:} Estes sistemas utilizam o processo evolutivo dos algoritmos genéticos (AG\nomenclature{AG}{Algoritmo Genético}) para estimar a estrutura da rede neural ou os parâmetros do treinamento da rede neural. Desse modo, contorna-se o problema em escolher os parâmetros livres da rede neural como quantidade de neurônios e parâmetros de treinamento. Utilizar este método requer um alto poder de processamento, pois pelo fato de se utilizar os conceitos de populações dos AGs, cada análise da função custo é uma avaliação de desempenho de uma rede neural;
	\item \textbf{Sistema Neuro-CBR:} Utiliza a rede neural para generalização através de um conjunto de situações apresentados à rede com o compromisso de manter as casos aprendidos pelo CBR (Case based reasoning\nomenclature{CBR}{Case based reasoning}).
		\item \textbf{Sistemas Neuro-simbólicos:} Este tipo de sistema híbrido é sem dúvida alguma o mais estudado entre todos os métodos híbridos que foram descritos neste capítulo. Nesta categoria estão todos os sistemas híbridos que combinam a representação de conhecimento em uma forma simbólica (representação de ato nível, compreensível para o ser humano) e a representação de conhecimentos em uma forma conexionista, ou como também é conhecida, representação sub-simbólica (representação de baixo nível, de compreensão extremamente difícil para um ser humano). Podemos subdividir esta categoria dos sistemas neuro simbólicos nos seguintes subgrupos~\cite{santos1998systeme}:
	\begin{itemize}
		\item Sistemas Neuro-Fuzzy: Rede Neural com Sistema de regras Fuzzy;
		\item Sistemas Neuro-IDT: Rede Neural com árvores indutivas de decisão;
		\item Sistemas Neuro-KBS: Rede Neural com sistema baseado em conhecimento.		
	\end{itemize}
\end{itemize}

Neste trabalho é abordado a implementação de sistema Neuro-simbólico para implementação de regras de produção para automação em ambiente industrial que podem ser modificadas dinamicamente. A modificação será realizada através de um perito da área ou automaticamente realizada por uma rede conexionista que irá interferir durante a utilização do sistema. Para isso, são apresentados, logo a seguir, implementações de como adquirir conhecimento em um sistema baseado em regras de produção. São eles: SYNHESYS\cite{orsier1994study}, KBANN\cite{towell1990refinement} e INSS\cite{osorio1998inss}.

\subsection{Symbolic and Neural Hybrid Expert System Shell - SYNHESYS}
\nomenclature{SYNHESYS}{Symbolic and Neural Hybrid Expert System Shell}
O sistema SYNHESYS~\cite{giacometti1993modeles} é composto por dois módulos. Um módulo conexionista e outro simbólico. Os módulos trabalham de maneira cooperativa de forma que o conhecimento é transmitido de um para o outro de forma bidirecional. A figura ~\ref{fig:arquitetura_do_sistema_synhesys} apresenta o diagrama de funcionamento do sistema SYNHESYS. O especialista determina qual será a decisão a ser tomada a partir da avaliação de um mesmo problema pelos dois módulos. Caso a decisão divirja, alguma atitudes são tomadas pelo Gestionário de Interações. O conhecimento compartilhado é realizado pelo módulo de transferência de conhecimentos. A saída do módulo simbólico também pode aumentar a base de informação que descreve a situação atual do problema.

O método simbólico é composto por regras de produção. Estas regras são montadas de maneira a comportar o modo de inferência Backward and Forward e são do tipo~\cite{santos1998systeme}:
\begin{itemize}
\item SE <atributo> EM[<valor\_inicial>,<valor\_final>] ENTAO <conclusao>/<acao>
\item SE <atributo>/<conclusao> E/OU <atributo>/<conclusao>ENTAO <conclusao>/<acao>
\item SE NAO <atributo>/<conclusao> ENTAO <conclusao>/<acao>
\end{itemize}
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/arquitetura_do_sistema_synhesys}
		\caption{Arquitetura do Sistema SYNHESYS adaptado de ~\cite{santos1998systeme}}
		\label{fig:arquitetura_do_sistema_synhesys}
	\end{figure}
	
O módulo conexionista trabalha com o modelo de rede neural baseada em protótipos, semelhante a rede de \emph{Kohonen}. Os protótipos criados são hiper-retângulos, o que permite que se codifique as regras descritas de maneira bastante simples e direta~\cite{santos1998systeme}. Uma demonstração desses hiper-retângulos está ilustrado na figura~\ref{fig:hiper_retangulos}. Como é possível observar, nesta representação as regras são facilmente descritas através da delimitação de cada ação.

	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/hiper_retangulos}
		\caption{Representação do conhecimento conexionista através de hiper-retângulos e as regras correspondentes ~\cite{santos1998systeme}}
		\label{fig:hiper_retangulos}
	\end{figure}
	
Com o módulo ``Gestionário de interações'', é possível resolver os conflitos entre as duas abordagens apresentado a solução que cada técnica produziu. É possível dessa forma, rastrear a maneira de raciocínio e apresentá-las ao especialistas. No caso da rede neural, são mostradas as regiões que se sensibilizaram a partir das entradas descritas na situação atual. Para o caso do módulo simbólico, são apresentadas as regras que foram ativadas para a determinada ação que o módulo disparou.

\subsection{Knowledge-Based Artificial Neural Networks - KBANN}
\nomenclature{KBANN}{Knowledge-Based Artificial Neural Networks}
Knowledge-Based Artificial Neural Networks, proposta por~\citeonline{towell1990refinement}, é um sistema de aprendizado que tem como objetivo construir um sistema híbrido baseado em RNA e regras de produção para tarefas de classificação. Dessa forma, alia-se ao processo de generalização da rede neural o formalismo e a representação de conhecimento intuitivo das regras de produção.

Inicialmente, uma teoria da área do conhecimento aproximadamente correta é formada descrevendo o ambiente representado por regras de produção. Logo em seguida, uma rede neural é construída a partir dessas regras.

Como uma rede neural está instanciada, é possível treinar a rede com o intuito de encontrar novos padrões ou refinar o conhecimento previamente descrito pelas regras, e opcionalmente, as regras podem ser reconstruídas.

\subsubsection{Estrutura de aprendizado do KBANN}
A forma que o sistema aprende está sumarizado na figura~\ref{fig:estrutura_de_aprendizado_kbann}. A informação simbólica inicial é inserida na rede neural, que é treinada a partir de exemplos em uma rede neural que representa as regras. A rede neural é refinada e futuramente é possível extrair as regras de produção refinada.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{tex/Imagens/estrutura_de_aprendizado_kbann}
	\caption{Estrutura de aprendizado do KBANN}
	\label{fig:estrutura_de_aprendizado_kbann}
\end{figure}

O treinamento ocorre em 7 etapas, a figura~\ref{fig:algoritmoKBANN} sintetiza todos esses passos. São eles:

\begin{enumerate}
	\item Reescrita: Explicitação das regras em formato de uma estrutura de árvore para facilitar a representação em uma rede neural. O algoritmo descreve uma maneira de eliminar as disjunções que existem quando duas regras possuem a mesma premissa. Como limitações, as regras devem ser acíclicas e proposicionais;
	\item Mapeamento: Através dessa reescrita de regras, é possível realizar um mapeamento de 1:1 entre a lógica proposicional e a rede neural. Sendo que cada símbolo representa um nó na rede e cada arco a dependência entre os símbolos.
	\item Numeração: Cada unidade de processamento da rede é rotulada com um número indicando o seu nível hierárquico;
	\item Adição de unidades ocultas: São adicionadas unidades ocultas à rede para a possibilidade de se detectar alguma informação extra que não foi prevista pelo especialista;
	\item Adição de unidades de entrada: São adicionadas entradas que inicialmente não estão referenciadas pelas regras de produção descritas pelo especialista, mas é possível analisar se possui alguma dependência com as demais;
	\item Adição de arcos: São adicionados os arcos com peso sináptico zero conectando cada unidade de nível $ n $ a todas as unidades de nível $ (n-1) $;
	\item Inserção de pertubação: É inserido uma pequena pertubação em todos os pesos da rede, suficientemente pequena para não afetar o cálculo da rede mas necessária para evitar o problema no treinamento causados por simetria.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/algoritmoKBANN}
	\caption{Algoritmo de refinamento de regras do KBANN~\cite{towell1992symbolic}}
	\label{fig:algoritmoKBANN}
\end{figure}

O refinamento das regras é realizado através do algoritmo \emph{Backpropagation} com a função custo a \emph{entropia cruzada}. 

\subsection{Incremental Neuro-Symbolic System - INSS}
\nomenclature{INSS}{Incremental Neuro-Symbolic System}

Este sistema se propõe a combinar as vantagens das técnicas SYNHESYS e KBANN para representação do conhecimento e a forma com o qual é possível adquirir conhecimento. Semelhante ao SYNHESYS, o método é composto de módulos conexionista e simbólico que podem se comunicar de forma bidirecional. 

Inicialmente, a aquisição do conhecimento é realizada através de conhecimentos teóricos advindos de especialista ou através de exemplos. Os exemplos são utilizados para montagem da rede neural e os teóricos na formação de uma conjunto de regras de produção. 

O módulo conexionista possui como algoritmo de treinamento o \emph{Cascade-Correlation}. Este algoritmo permite a inserção de novos neurônios para incluir novas informações sem o comprometimento do que já foi inserido na rede. Além de ser treinado de maneira mais rápida quando comparado pelo algoritmo do \emph{Backpropagation}.

O módulo simbólico é desenvolvido para implementação do Forward Chaining e Backward Chaining. 
 
A estrutura do sistema INSS como descrito por~\citeonline{Osorio1999191} está apresentado na figura~\ref{fig:INSS}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/INSS}
	\caption{Estutura de funcionamento do INSS~\cite{Osorio1999191}}
	\label{fig:INSS}
\end{figure}

A partir de uma rede neural inicial, na estruturação dos componentes, é possível atualizar o modelo implementado. O módulo simbólico recebe as regras e o conexionista, exemplos. Depois do treinamento da rede neural pelo módulo conexionista e um refinamento da rede, um conversor de neural-regras apresenta os resultados do refinamento das regras. A validação ocorre então recebendo como entrada esse refinamento juntamente com as regras e os exemplos apresentados ao sistema.


